---
extends: _layouts.answer
section: content
title: ඉස්ලාමයේ මහරාම් යන්නෙන් අදහස් කරන්නේ කුමක්ද?
date: 2024-12-18
description: මහරම් යනු සමීප ලේ ඥාතීන්, හදා වඩා ගත් සබඳතා හෝ විවාහය ස්ථිරවම තහනම් කර
  ඇති අයෙකි.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/daruliftaa/8495/
  title: islamqa.org (Daruliftaa.com)
- href: https://islamqa.info/en/answers/5538/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/130002/
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

සාමාන්‍ය මූලධර්මයක් ලෙස, මහරම් යනු විවාහය ස්ථිරවම නීති විරෝධී වන අයෙකි. "Mahram" ඉංග්‍රීසියෙන් unmarriageable kin ලෙස පරිවර්තනය වීමට හේතුව මෙයයි. කාන්තාවක් තම මහරම්වරුන් ඉදිරිපිට හිජාබය ගලවා දැමීමට අවසර ඇත. මහරම් කෙනෙකු සමඟ අතට අත දීම හෝ හිස, නාසය හෝ කම්මුල මත සිප ගැනීමට ද අවසර ඇත.

මෙය (විවාහයේ ස්ථිර තහනම) තුන් ආකාරයකින් ස්ථාපිත වේ: ඥාතිත්වය (ලේ බැඳීම්), පෝෂණ සබඳතා (මව්කිරි දීම) සහ විවාහය හරහා ඇති සම්බන්ධය.

මේ අනුව, විවාහයේ ස්ථිර නීති විරෝධී බව ඉහත සඳහන් කළ සම්බන්ධතා වර්ග තුන සමඟ ස්ථාපිත කර ඇති අතර, මහරම් යනු විවාහය ස්ථීර ලෙස නීති විරෝධී වේ. වෙනත් වචන වලින් කිවහොත්, මෙම සම්බන්ධතා වර්ග තුන නිසා කෙනෙකු මහරම් බවට පත්වේ.

## පවුලේ/පරම්පරාවේ සම්බන්ධය

පිරිමියෙකු පහත සඳහන් දේ විවාහ කර ගැනීම ස්ථිරවම නීති විරෝධී වේ (එබැවින් ඔහු ඔවුන් සඳහා මහරම් ලෙස සලකනු ලැබේ):

- මව, ආච්චි සහ ඉහළට;
- පියාගේ ආච්චි, සහ ඉහළට;
- දියණියන්, මිණිබිරියන් සහ පහළට;
- සියලුම වර්ගයේ සහෝදරියන් (සම්පූර්ණ හෝ අඩක් වේවා),
- මාතෘ සහ පියාගේ නැන්දණියන්,
- ලේලියන් (සහෝදරයාගේ හෝ සහෝදරියගේ දියණියන්),

අල්ලාහ් කුරානයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('4:23') }}

ඒ හා සමානව, පවුල් සබඳතා අනුව කාන්තා මහ්රම්:

- පියා, සීයා සහ ඉහළට;
- මාතෘ සීයා සහ ඉහළට;
- පුතුන්, මුණුබුරන් සහ පහළට;
- සියලු වර්ගවල සහෝදරයන් (සම්පූර්ණ හෝ අර්ධ වශයෙන්),
- මාතෘ සහ පියාගේ මාමා,
- බෑණනුවන් (සහෝදරයාගේ හෝ සහෝදරියගේ පුතුන්),

අල්ලාහ් අල් කුර්ආනයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('..24:31..') }}

## පෝෂණය කිරීමේ සම්බන්ධතාවය

පෙළපත් සම්බන්ධය තුළින් මහරම් කෙනෙකු වන කවරෙකු වුව ද, පෝෂණයෙන් ද මහරම් ලෙස සලකනු ලැබේ. ඒ අනුව, කැපකරු-පියා (කිරි දෙන මවගේ ස්වාමිපුරුෂයා), කැපකරු-සහෝදරයා, කැපකරු-මාමා, හදා වඩා ගත්-බෑනා, යනාදී සියල්ලන්ම ස්ත්‍රියකගේ මහ්‍රම් ලෙස සලකනු ලබන අතර, යමෙක් කැපකරු මවකට, කැපකරු සහෝදරියකට මහරම් කෙනෙකු වනු ඇත, හදා වඩා ගත් ලේලිය, ආදිය.

කෙසේ වෙතත්, මෙය වසර දෙකක කාලයක් සඳහා නම් කරන ලද කාලය තුළ මව්කිරි දීම සිදු වන විට පමණක් බව මතක තබා ගත යුතුය. ශක්තිමත් සබඳතා හරහා මහරම් යනු කවුරුන්ද යන්න තීරණය කිරීමේදී යමෙකු ප්‍රවේශම් විය යුතුය, මන්ද මෙය තීරණය කිරීම සමහර විට සංකීර්ණ හා සංකීර්ණ විය හැකිය. විනිශ්චයකට පැමිණීමට පෙර විශාරදයෙකු වෙත යොමු විය යුතුය.

## විවාහ සම්බන්ධය

විවාහය සදාකාලික නීති විරෝධී බවට පත්වන තුන්වන සම්බන්ධය වන අතර එහි ප්‍රතිඵලයක් ලෙස මහරම් කෙනෙකු වීමේ සම්බන්ධය තහවුරු වන්නේ විවාහයයි.

විවාහ සබඳතා හේතුවෙන් ස්ථිරවම විවාහය නීති විරෝධී බවට පත්වන පුද්ගලයින් වර්ග හතරක් ඇත:

- කෙනෙකුගේ භාර්යාවගේ මව (නැන්දම්මා), ආච්චි සහ ඉහළ: විවාහය සම්පූර්ණ වූවාද නැතහොත් වෙනත් ආකාරයකින් සිදු වුවද, දියණිය සමඟ විවාහ ගිවිස ගැනීමෙන් පමණක් ඇය සමඟ විවාහය නීති විරෝධී වේ.
- කෙනෙකුගේ බිරිඳගේ දියණිය (පෙර විවාහයෙන්), මිණිබිරිය සහ පහළින්: ඇගේ මව සමඟ විවාහය සම්පූර්ණ වූයේ නම්, ඇය සමඟ විවාහය නීති විරෝධී (ස්ථිර) වේ.
- කෙනෙකුගේ පුත්‍රයාගේ බිරිඳ, මුනුපුරා සහ පහළට: මෙය පුතා විවාහය සිදු කළේද නැතහොත් වෙනත් ආකාරයකින්ද යන්න නොසලකා.
- කෙනෙකුගේ කුඩම්මා, සුළු ආච්චි සහ ඉහළට: එයින් අදහස් කරන්නේ කෙනෙකුගේ පියාගේ හෝ පියාගේ හෝ මවගේ සීයාගේ විවාහයේ සිටි කාන්තාවන් ය.

සාරාංශගත කිරීම සඳහා, මහරම් යනු විවාහය සදාකාලිකව නීති විරෝධී වන අතර, මෙම ස්ථිර නීති විරෝධී/විවාහ තහනම ආකාර තුනකින් තහවුරු වේ: පෙළපත් සම්බන්ධය, හදාවඩා ගැනීම හරහා ඇති සම්බන්ධය සහ විවාහය හරහා ඇති සම්බන්ධය.
